<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>屋上屋</title><link>https://hirumeri.github.io/</link><description>Recent content on 屋上屋</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Tue, 02 May 2023 12:12:53 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://hirumeri.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>家を読む</title><link>https://hirumeri.github.io/posts/%E5%AE%B6%E3%82%92%E8%AA%AD%E3%82%80/</link><pubDate>Tue, 02 May 2023 12:12:53 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.github.io/posts/%E5%AE%B6%E3%82%92%E8%AA%AD%E3%82%80/</guid><description>「家」は，広く言えば，人々の共同性に関わる意識や規範の体系である．単に同時代を生きる人々をつなぐ，横断的な体系ではなく，超世代的な共同性，同一性に関わる規範体系でもある．つまり，ある時点を同時に生きている人々の連帯にかかわる規範であると同時に，超世代的な継承意識にもかかわる．（19）
血縁や血筋は「家」，特に農民の「家」にとって絶対的なものではなかった．彼らにとっては生活共同体，労働組織としての「家」が続いていくことが，生きていく上で必至であったから，子どもがいなければ容姿を迎えることも珍しくなかったし，村のなかでいったん途絶えた「家」を血のつながりのない人が再興することもあった．それでも，「家」は続いていると思念することができた．この意味において，「家」は自然的，生物的観念ではなく，社会的観念である．このことを，まずは，押さえておきたい．（27）
家が永代の存続を試行されたことは，「家をその外部から規制する諸条件（各時代における自然的，政治的，経済的，社会的等の）」によってであって，家族が親族世帯によって構成されていたことから生じたわけではない．企業経営や農業経営において多くの労働力を必要とするという条件が，親族に限らずに人員を取り入れる必要性と結びついていた．血縁的，自然的存在としてではなく，系譜と経営が不可分に結びついた社会的・歴史的存在として「家」を見るのが有賀の「家」論であった．（51）
柳田『明治大正史世相編』からの引用：珍しい事実が新聞には時々伝えられる．門司では師走なかばの寒い雨の日に，九十五歳になるという老人がただ一人傘一本も持たずにとぼとぼと町をあるいていた．警察署に連れてきて保護を加えると，荷物とては背に負うた風呂敷包みの中に，ただ四十五枚の位牌があるばかりだったという記事が，ちょうど一年前の朝日新聞に出ている．こんな年寄の旅をさまよう者にも，なおどうしても祭らねばならぬ祖霊があったのである．我々の祖霊が血すじの子孫からの供養を期待していたように，以前は活きた我々もその事を当然の権利と思っていた．死んで自分の血を分けた者から祀られねば，死後の幸福は得られないという考え方が，いつの昔からともかく我々の親達に抱かれていた．家の永続を希う心も，いつかはいかねばならぬあの世の平和のために，これが何よりも必要だったからである．これは一つの種族の無言の約束であって，多くの場合祭ってくれるのは子孫であったから，子孫が祭ってくれることを必然と考え，それを望み得ない霊魂が淋しかったのであろう．（柳田一九三一→一九九三，二四九頁）　（65）
日本のイエとムラは，同族と親族が重なりながら併存しているところに特徴があると述べた．単系的要素と双系的要素，上下関係と対等関係が併存して複数の社会関係によって形成されていた．同族は，恒久的な団（コーポレーション）である，同族は，したがって，超世代的性格をもち，人々をそこに帰属させるものであるが，親族は個人を中心とするネットワークである．同族の恒久性，親族の関係網が，組み合わされて併存しているのが村である．（109−110）
柳田がすでに指摘していたように，先祖祭祀の形は時代の変化の中でつねに変容してきたといえる．近代以降に限っても，都市への移動の増大，小さな家々の創設，農村の疲弊，としどう労働者の増加といった近代化に伴う諸現象が，郷土と結びついた先祖祭祀の形に変化を及ぼしていた．そんななか，たとえば合葬墓の先駆的形態として孝本貢が取り上げた一村一墓の共同墓や，戦後では「女の碑の会」による私縁廟の建立など，新しい共同墓が登場する．新宗教運動における双系的先祖や遠い先祖から近親追慕へと先祖意識が変化していくことも近現代の変化の特徴としてあげることができるだろう．ここには脱家的あるいは非家的先祖の形態をみることができる．先祖祭祀は柳田や竹田にあっては「家」と不可分に語られてきた．確かに，先祖祭祀それ自体の変容も穏やかであるが，森岡や孝本は先に見たような現象から，「家」が衰退しても先祖祭祀は持続すると見ている（森岡一九八四）（孝本二〇〇一）．（146−7）
「家」における祭祀だけでは，先祖祭祀が支えきれなくなる問題は大正期において既に出現していると孝本貢は指摘している．百霊廟は新潟県糸魚川押上地区に大正５年（一九一六年）に建立された一村一墓の合葬墓である．当時，村外移住が増大して，無縁墓が増加しつつあった状況への危惧から設立された．孝本は，村による合奏ぼの先駆的存在と位置付けている（孝本二〇〇一，一五四−一七四頁）．（160）
確かに今日，「墓参りをするかどうか」を尋ねれば，少なくない割合の人が手を挙げる．しかし，そこに「家」意識や無縁の恐怖を，直接に見いだすことはできない．もちろん，人々がどのような意味づけをしているにせよ，いないにせよ，墓参りという観光が続いていることは，社会学的に意味のあることである．しかし，だから「家」が存続しているとストレートに解釈すべきではない．（160−1）
「家」は社会や家族の再生産システムにかかわる規範や（広い意味での）制度である．「家」を否定した後にも，再生産にかかわる規範はあり続けるだろう．そして，「家」研究からの示唆で重要であったと思うのは，再生産は生だけでなく，生と死をつなぐものであるということである．死者をどう祀るかについて，われわれは新しい法体系さえ見つけていない．祭祀条項は現在も存在している．新しい動きは色々に見出されるものの死後祭祀についての法規定は，大きな変更なく今日にいたっている，現実にはもちろん様々な齟齬が生じていて，すでに戦前から新しい祭祀は登場している．この意味で，もちろん「家」は変容している．しかし，それに変わる新しい死をめぐる共同性が，大きな変化の流れとして生まれているとは言いがたい．（196）
「家」を行けなければいけないこと自体が不条理なことである．しかし，不平等で不条理ながらも，生きていく上で起こる様々な事象−−誕生や死を含む−−について，「家」（そして村）が，宗教的，象徴的意味においても受け皿となってきた．「家」と村は，人々の人生や関係性を包摂する小宇宙であった，「家」の現実的意味が，多くの人にとって失われた今日，この小宇宙は衰頽，変容している．（207）
「家」の変化を問うならば，家族を超える大きな「家」の統合力の分解，解体過程と小さな「家」の成立過程をまずは理解しておくことが重要である．家族論の文脈では，小さな「家」の解体，そこからの解放が戦後のテーマであった．しかし，今から振り返ると，「家」と村の変容は，まずは同族的関係性が衰頽していくことにあったといえる．そして社会のなかでの「家」の変容を問うならば，「家」の連合体に変わるものが，どのような形で現れたのかを捉える必要がある．（213）</description></item><item><title>近代家族の曲がり角</title><link>https://hirumeri.github.io/posts/%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%AE%B6%E6%97%8F%E3%81%AE%E6%9B%B2%E3%81%8C%E3%82%8A%E8%A7%92/</link><pubDate>Sat, 22 Apr 2023 01:45:37 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.github.io/posts/%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%AE%B6%E6%97%8F%E3%81%AE%E6%9B%B2%E3%81%8C%E3%82%8A%E8%A7%92/</guid><description>近代家族論はすでに近世近代の日本家族の分析に用いられ，多くの成果を挙げてきた．近代家族論登場以前の枠組では，家は封建遺制であり，近代家族とは正反対の概念とするのが常識であった．しかし近年の近代家族論の枠組を用いた研究では，戦前のいわゆる家制度下の家族に近代家族的性格を見出すものが相次いだ．（29）
日本の伝統的家族は，「家」という概念でとらえられてきた．しかし通常われわれの考える「家」は，まさに上に述べたような意味で，日本の文化的アイデンティティというイデオロギー的価値を与えられ，西洋の家族と対照的な特質をもつものとして作り上げられてきた概念である（Ochiai, 2000）．一九世紀末，フランスのナポレオン法典に範をとってボアソナードが起草した民法が「民法出て忠孝滅ぶ」（穂積八束）という激しい批判に阻まれて施行できず，家長権と相続のあり方を明文化した新民法が近代家制度の法的基礎となったのは周知のとおりである．近代の家は，当初から近代ヨーロッパの家族観への対抗を意識して構成された「創られた伝統」（Hobshaum and Ranger eds., 1983）なのである．（45-6.）
転換の移行期における人口増加は，日本のような直系家族（stem family）社会にはまた少し違った効果を及ぼす．一夫婦当たり成人する子供数が多いという条件は，親の側の同居可能性を一方的に高める．子供のいない高齢者が少なくなるためである．しかし子供の側にとっては事情はもっと複雑である．直系家族制では子供のうち一人だけが親と同居するので，大勢の兄弟姉妹が成人できるとすると，自分が親と住む可能性は兄弟姉妹数分の一になるからである．（57）
どちらが主導権を握ったにせよ，なぜ容易に離婚することができたのか考えると，社会生活の単位が夫婦ではなく家であったので，世帯内には夫婦以外にもしばしば成人がおり，離婚がすなわち家族の崩壊を意味しなかったからなのではなかろうか．嫁や婿は交換可能な部品にすぎず，実際，頻繁な再婚によって多くは一，二年の内には新しい個人により置き換えられた（Kurosu, 1998, figure3）．各家族が主たる社会的単位であったヨーロッパで婚姻非解消規範が成立せねばならなかったのと対照的な，「家」社会ゆえの特徴と言えよう．（74-5.）
現代に生きるわれわれは，子供との同居というと血のつながった実の子との同居しか思い浮かべない傾向がある．しかし実の子との同居は家制度が前世の徳川時代でも，圧倒的多数派の経験だったわけではない．出生率と再生産率に関連して述べたように，子供が一人も育ち上がらない夫婦もかなりの比率でいた．それでも徳川社会が高齢者の扶養を同居の「子供」に任せるシステムを維持できたのは，養子をはじめ，「子供」の代替者を用意する制度的工夫を幾重にもほどこしていたからであった．（79）
また歴史学的観点からも，第二の「孤立化」仮説は乗り越えられるべき課題であった．産業化は伝統的拡大家族や親族ネットワークを解体に導いたから，なぜなら産業化は孤立核家族と適合的であるから，という仮説は，労働史，家族史でもほぼ定説であったが，産業革命の初期（一八三〇年代初めまで）についてはスメルサー（Smelser, 1959）が，一九世紀中期のランカシャーについてはアンダーソン（Anderson, 1971）が，二〇世紀初期のアメリカについてはハレブン（Hareven, 1982）が，それぞれ反証となる研究を提出した．農村から都市への移住および産業的環境への適応のために親族ネットワークが欠くことのできない役割を果たしたこと，移住後も労働者たちは出身地の慣習や文化を保ち続けて近代産業システムへの適応に利用したことなどが明らかにされた（Hareven, 1982）．（94）
こうして見ると，日本の親子関係は家的な枠組を超えて双系的なネットワークに変化しつつあると思われる．ネットワークというのは個人を項として拡がるものだから，この傾向は家族の個人化とも重なる．（145）
落ち着いて自制心のある「主婦」と，主婦予備軍のチャーミングや「BG」たち−−性役割の五五年体制は女をこの新しい二つの類型に分ける．農家の「かか」も，仕送りのため過酷な労働に堪える女工も，男性に伍して働く職業婦人も，イメージのうえでは周辺に追いやられる．歴史の中では決して不変性など持たないこの二分法の女性像は，高度成長の初期から強く安定した規範力を獲得し，部分的には今日に至るまでの長きにわたり，「自然な，女らしい女」の理想像を発散し続けている．（211）
団塊の世代は退去して家庭に入った分，子離れ後の反動もきつい．彼女たちの世代のM字型こよう曲線は，三〇代後半になると再就職によって急上昇するが，このはね上がりの原動力となった不満おエネルギーが，「金妻」や「思秋期」を，そして「教育ママ」をブームにした．『金妻』は専業主婦の，したがって「近代家族」の不幸の物語である．（235）
『男女７人––』でもう一つ気がつくのは，マザコン，シスコン，ファザコンが，男女を問わずごろごろしていることだ．つき合っている相手を親や姉が気に入ってくれるかどうかが，たいへんな重大事として扱われる．こんなに新しい生き方をしている世代に，三世代関係が復活しているとは不思議と思われるかもしれない．しかしそれは家制度の復活とは違う．この世代の親世代は『岸辺––』の則子たち，つまり子供の数を約二人に制限し始めた世代である．近代家族の家族愛から，子供の成人後も結婚後も子供を手放そうとしない親たちが増えてきた．子供の側にしても，人口学的理由により，親を任せておける田舎の長男夫婦などというものが存在しなくなったので，自分が親を捨てる時は親が天涯孤独になる時となり，容易には絆を断ち切れない．したがって三世代関係は同居・別居の別にかかわらず続き，男系ばかりでなく，女の側とも同等に結びつく双系的なものになっていく（落合，一九九四，一九九七a, 第九章）．（242-3.）
お弁当に限らず，今の世の中の仕組みは，どこの家にも主婦がいる，という前提で作られていることが多い．（253）</description></item><item><title>測りすぎ</title><link>https://hirumeri.github.io/posts/%E6%B8%AC%E3%82%8A%E3%81%99%E3%81%8E/</link><pubDate>Tue, 18 Apr 2023 23:48:41 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.github.io/posts/%E6%B8%AC%E3%82%8A%E3%81%99%E3%81%8E/</guid><description>本書は，説明責任基準という美徳は貴重なツールにはなり得るものの誇大宣伝されていて，代償が過小評価されていると主張する．また本書は，測定基準への執着をどうすれば避けられるか，そしてその痛みをどうすれば軽減できるかについて，原因，症状，予後を診断する． (7)
測定基準の支持者が「説明責任」を擁護するとき，彼らはこの言葉に含まれる二つの意味を暗黙のうちに組み合わせている．説明責任を果たすというのは，責任を取るという意味だ．だがもう一つ，「カウントできる」，つまり測定できるという意味もある．「説明責任」の擁護者は，測定することによってのみ組織が真に責任を果たせるようになると考えるのが一般的だ．したがって実績は，標準化された測定に落とし込めるものと同一視される． (18)
「スプレッドシートはツールだが，世界観でもある−−数字による現実だ……なぜなら，スプレッドシートは非常に多くの重要なことをすることができるため，それを使う者はコンピューター上で創れる想像上のビジネスがあくまで想像上のものに過ぎないという重要な事実を見失ってしまいがちだ．コンピューターの中で実際にビジネスを複製することはできない．複製できるのはそのビジネスのさまざまな側面だけだ．そしてスプレッドシートの強みは数字であるため，数字で容易に具体化できる側面だけが強調される．無形の要素は，そう簡単には定量化できない．」 (47 スティーブン・レヴィ（1984）からの引用)
経営についての専門書は，プリンシパル＝エージェント理論から独自の結論を導き出した．経営は明確な目標を設定するということであり，それから監視と動機づけをおこなうことだというものだ．経営は一方では情報と報告のシステム，そしてもう一方では巧妙に構築された報酬に依存しているのだ． (51)
当初から，このアプローチの前提にある欠陥に注目しようとした批判者はいた．経済学者ペント・ホルムストロームやポール・ミルグロム，それにモントリールのマギル大学で経営学を教えているヘンリー・ミンツバーグもそのひとりだ． (52)
もっと多くの医療測定をという要求がどれほどコストと負担の大きなものかは，米医学研究所が最近公表した報告書に見てとれる．大手医療センターでは，品質の測定結果を政府の規制当局や保険会社に報告するコストは，純収入の１％に相当するそうだ．測定や関連活動にかかる管理費は年間１９００億ドルと推定される．それに加えて，政府の「患者品質報告しすてむ Patient Quality Reporting System」にデータを入力する際にかかる測定不能なコストもある．大規模な医療機関なら，データ入力を外部機関に有料で依頼しなければならない．小規模な医療機関の場合は，医師が自ら入力しなければならない場合もある．この膨大なデータを集め，入力し，処理するという目に見えないコストに加え，データ入力に時間を費やしたために医師らができなかった仕事という計算できない機会費用もある．さらに，費やされる時間はほとんど計上されず，したがって無報酬だ．このコストはたいてい考慮外に置かれる． (118−119)
「資金運用者資本主義」（ハイマン・ミンスキー），「エージェント資本主義」（アルフレッド・ラパポート） (148)</description></item><item><title>hello-engineering</title><link>https://hirumeri.github.io/posts/hello-engineering/</link><pubDate>Sun, 21 Aug 2022 22:20:36 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.github.io/posts/hello-engineering/</guid><description>概要 エンジニアをやっているけれども, エンジニアリングがどういう営みなのか, まだあんまりわかってないので勉強しようの回です. ぼちぼち増やしていくつもり.
著者別 村上陽一郎 『工学の歴史と技術の倫理』岩波書店, 2006. 『技術（テクノロジー）とは何か』日本放送出版協会, 1986. 斉藤了文 http://www2.ipcku.kansai-u.ac.jp/~saiton/lesson.html http://www2.ipcku.kansai-u.ac.jp/~saiton/work.html 『「ものづくり」と複雑系——アポロ13号はなぜ帰還できたか』講談社, 1998. いろいろ 中島秀人『エンジニアのための工学概論―科学技術社会論からのアプローチ』ミネルヴァ書房, 2010 鈴木淳編『工部省とその時代 (史学会シンポジウム叢書)』山川出版社, 2002. W. G. Vincenti, What Engineers Know and How They Know It: Analytical Studies from Aeronautical History (Johns Hopkins Studies in the History of Technology), Johns Hopkins Univ Pr, 1993.</description></item><item><title>init</title><link>https://hirumeri.github.io/posts/init/</link><pubDate>Thu, 14 Jul 2022 21:20:04 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.github.io/posts/init/</guid><description>ブログのお引越し. Github Pages でホストされているけれど, 技術っぽいこともそうでないことも全部ひっくるめて書くと思う.
働き始めて3年目になって, 自分があと何十年ものあいだ少なくない時間を働くことに費やすのだということの現実感のなさ, そして全貌が見えないからこそのその途方もない長さのことを改めて感じるようになった. 働くことを自分の生の中でどのように位置づければよいか, はいまでも随分迷っていて, でも最近は, せめてそうして過ごす時間が自分が善と思うものに資するもので, かつ自分にとって幸福なものだとよいな, というようなことを思っている.
学部時代に第三の社会運動の文脈でソーシャリー・エンゲイジド・アートに関心をもったのも, 大学院で荒川＋ギンズについて研究したのも, その理由の一つには, 彼らの営みが世界や社会に働きかけ, 世界や社会を変えようとしたものだったということがある. この世界はまったくもって完璧な場所ではない. ぼくたちは薄氷の上を歩くようにしてぼくたち自身の脆弱な生を生きている. そこには不安があり, 怒りがある. 悲しみがあり, 絶望がある. しかしその一方でぼくたちは, 幸福な瞬間というものが確かにあり, よろこびがぼくたちの元を訪れることがあること, その素晴らしさのことを知ってもいる. だからぼくは, この世界でより多くの人がより多くのよろこびと出会うことができるようにするために働きたいと感じている. 大上段に振りかぶった言い方をすれば, 世界をもっと幸福な場所にするために働きたい, ということになる. それが「自分が善と思うものに資する」ということだと今のところ考えている.
そういう意味では, 今やっているエンジニアという仕事も学生時代から関心を持って勉強していることがらとは無関係のように見えて実際には根っこのところでつながっているのだ, と思う. 何かを作って, 世界を（ちょっぴりでも）変えていきたい.
(The cover photo is from https://unsplash.com/photos/Ikyeu274Zxc .)</description></item><item><title>About</title><link>https://hirumeri.github.io/pages/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hirumeri.github.io/pages/about/</guid><description>hirumeri hirumeri はこのブログの著者で, Takuro TANAKA の名でも呼ばれます. 彼は新しいものごとを知ることを好み, そうしてまた新しい景色が見えることに心を躍らせています. 彼の現在の関心領域は以下のようなものです. ＊ 芸術文化一般, とりわけ建築や, 現代美術と呼ばれる諸実践 ＊ 哲学や社会学, 文化人類学を中心とする人文諸学 ＊ デジタルアイデンティティをめぐる諸問題と, 周辺の技術的仕様 彼はトロンボーンを演奏し, しばしば山に登り, 散歩し, 本を積みます. Resume 2020.4 - System Engineer サーバサイドKotlinをメインで書きつつ, 認証・認可や会員管理の領域で修業中. - 2020.3 東京大学大学院総合文化研究科超域文化科学専攻修士課程：修士（学術） 表象文化論を専攻. 修士論文では日本出身の芸術家である荒川修作とそのパートナーであるマドリン・ギンズの作品群を取り上げ, キャリアの初期から晩期に至るまでの作風の変遷と, 変遷の中に見られる一貫性について論述した. - 2017.3 東京大学文学部行動文化学科：学士（文学） 社会学を専攻. 文化社会学や知識社会学などに特に強い関心を持ち, 卒業論文ではソーシャリー・エンゲイジド・アートについての批評言説を分析した.</description></item></channel></rss>