<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Blog on 屋上屋</title><link>https://hirumeri.github.io/posts/</link><description>Recent content in Blog on 屋上屋</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sun, 24 Feb 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hirumeri.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>20221130</title><link>https://hirumeri.github.io/posts/20221130/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2022 20:20:15 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.github.io/posts/20221130/</guid><description>現時点で僕の見たことのある狭い世界においては、システムエンジニアやソフトウェアエンジニアと呼ばれるような職業についている人のうち、コンピューターサイエンス関連で大学などを卒業した人、というのはそう多くありません。
もちろん、CSで修士や博士をとった人があつまる職場というのも世の中にはあるだろうし、そこではそうした高い専門性をアドバンテージとしてすぐれた仕事がなされていたりもするでしょう。あるいはむしろ「エンジニア」という職業に対するイメージは、そちらのほうが近いのかもしれません。
ところが、これは僕自身がエンジニアになるまであまり思い至らずにいたことなのですが、かならずしも専門性を背景とせずにエンジニアとなり、日々なんらかのエンジニアリングに従事している人々は、意外と多く存在しているようです。言うなれば、ふつうの&amp;ndash;いわゆる「サラリーマン」的なものとして職業選択の俎上にあがる形でのーー職業としての「エンジニア」をやっている人が案外多くいるし、わりとエンジニアの人口分布におけるボリュームゾーンにも見えています。
僕が新卒で入社した会社にも上のようなタイプのエンジニアが多くいて、会社としてそこまで技術力などが優れているというわけでもなかった気がしますが、それでも（自分でもそこで商品を購入したことがあるような）大手の小売企業のPOSの仕事を請けていたりして、案外我々が使ったり目にしたりするようなシステムやサービスであっても、それほど高い専門性などを必要としない水準で回っているものなのだなあ、などと入社後一年くらいしてから思ったことを覚えています。
とはいえ、文系の出自でエンジニアをやることは、やっぱりどこかイレギュラー扱いされがちな気もします。「大学（院）では文系で社会学とか美術研究とかやってたんですけど、いまの仕事はエンジニアなんです」ということをお話する機会があるたび、院まで行ってそういうことやってたのになんでまたエンジニアに？と聞かれます。元の専門性を追求してもなかなか食えないとか、就活が下手で、とか、流れに身を任せていたらこんな風に…、とか、都度いろんな説明の仕方をするけれど、なかなか自分としても決定版の説明をするのも難しいな、と思うところです。ただ、これだけこの点について聞かれるということは、文系を出てエンジニアをやる、ということの中に小さくないギャップが含まれているということなのでしょう。実を言えば自分でも、学生時代の自分と現在の自分のあいだに小さくない断絶を感じることもあるし、ああいうものが好きだったのになんで今俺は人生の少ない時間をこういうものに費やしているんだ？と思うこともままあります。
こうしたギャップをどこかで調停しておかないと、自分にとってはあまり健康でない状態が続くことになりそうなので、それを試みてみよう、というのがこのエントリです。</description></item><item><title>hello-engineering</title><link>https://hirumeri.github.io/posts/hello-engineering/</link><pubDate>Sun, 21 Aug 2022 22:20:36 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.github.io/posts/hello-engineering/</guid><description>概要 エンジニアをやっているけれども、エンジニアリングがどういう営みなのか、まだあんまりわかってないので勉強しようの回です。ぼちぼち増やしていくつもり。
著者別 村上陽一郎 『工学の歴史と技術の倫理』岩波書店, 2006. 『技術（テクノロジー）とは何か』日本放送出版協会, 1986. 斉藤了文 http://www2.ipcku.kansai-u.ac.jp/~saiton/lesson.html http://www2.ipcku.kansai-u.ac.jp/~saiton/work.html 『「ものづくり」と複雑系——アポロ13号はなぜ帰還できたか』講談社, 1998. いろいろ 中島秀人『エンジニアのための工学概論―科学技術社会論からのアプローチ』ミネルヴァ書房, 2010 鈴木淳編『工部省とその時代 (史学会シンポジウム叢書)』山川出版社, 2002. W. G. Vincenti, What Engineers Know and How They Know It: Analytical Studies from Aeronautical History (Johns Hopkins Studies in the History of Technology), Johns Hopkins Univ Pr, 1993.</description></item><item><title>init</title><link>https://hirumeri.github.io/posts/init/</link><pubDate>Thu, 14 Jul 2022 21:20:04 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.github.io/posts/init/</guid><description>ブログのお引越し。 Github Pages でホストされているけれど、技術っぽいこともそうでないことも全部ひっくるめて書くと思う。
働き始めて3年目になって、自分があと何十年ものあいだ少なくない時間を働くことに費やすのだということの現実感のなさ、そして全貌が見えないからこそのその途方もない長さのことを改めて感じるようになった。働くことを自分の生の中でどのように位置づければよいか、はいまでも随分迷っていて、でも最近は、せめてそうして過ごす時間が自分が善と思うものに資するもので、かつ自分にとって幸福なものだとよいな、というようなことを思っている。
学部時代に第三の社会運動の文脈でソーシャリー・エンゲイジド・アートに関心をもったのも、大学院で荒川＋ギンズについて研究したのも、その理由の一つには、彼らの営みが世界や社会に働きかけ、世界や社会を変えようとしたものだったということがある。この世界はまったくもって完璧な場所ではない。ぼくたちは薄氷の上を歩くようにしてぼくたち自身の脆弱な生を生きている。そこには不安があり、怒りがある。悲しみがあり、絶望がある。しかしその一方でぼくたちは、幸福な瞬間というものが確かにあり、よろこびがぼくたちの元を訪れることがあること、その素晴らしさのことを知ってもいる。だからぼくは、この世界でより多くの人がより多くのよろこびと出会うことができるようにするために働きたいと感じている。大上段に振りかぶった言い方をすれば、世界をもっと幸福な場所にするために働きたい、ということになる。それが「自分が善と思うものに資する」ということだと今のところ考えている。
そういう意味では、今やっているエンジニアという仕事も学生時代から関心を持って勉強していることがらとは無関係のように見えて実際には根っこのところでつながっているのだ、と思う。何かを作って、世界を（ちょっぴりでも）変えていきたい。
(The cover photo is from https://unsplash.com/photos/Ikyeu274Zxc .)</description></item></channel></rss>